

# Регрессионный анализ социально-экономических процессов

Модели с порядковым откликом

9 февраля 2026

## Спецификация модели: подход, основанный на ЛАТЕНТНОЙ зависимой переменной

## Спецификация модели: подход, основанный на ЛАТЕНТНОЙ зависимой переменной

Мы допускаем, что существует некоторая ненаблюдаемая переменная  $y_i^*$ , принимающая любые значения  $(-\infty; +\infty)$

$y_i = j$  (определенная категория наблюдаемой переменной), если  $c_{j-1} \leq y_i^* < c_j$ , где  $c$  – cutpoint (пороговое значение)

На основе значений  $y_i^*$  определяются значения исходного  $y_i$ .  
Для крайних категорий:

Если  $-\infty \leq y_i^* < c_1$ , то  $y_i = 1$

Если  $c_{J-1} \leq y_i^* < \infty$ , то  $y_i = J$

## Спецификация модели: подход, основанный на ЛАТЕНТНОЙ зависимой переменной

Латентная зависимая переменная линейным образом связана с предикторами:

$$y_i^* = \beta_0 + \beta x_i + e_i$$

Так как отклик ненаблюдаемый, нам нужны допущения о распределении ошибок:

- 1  $\epsilon \sim N(0, 1)$  (probit-model)
- 2 стандартное логистическое распределение  $\epsilon \approx N(0, 3.29)$  (logit-model)

Покажем, как рассчитывается вероятность того, что наблюдаемая зависимая переменная принимает конкретное значение.

Покажем, как рассчитывается вероятность того, что наблюдаемая зависимая переменная принимает конкретное значение.

$$P(y_i = j|x) =$$

Покажем, как рассчитывается вероятность того, что наблюдаемая зависимая переменная принимает конкретное значение.

$$P(y_i = j|x) = P(c_{j-1} \leq y_i^* < c_j|x)$$

Покажем, как рассчитывается вероятность того, что наблюдаемая зависимая переменная принимает конкретное значение.

$$P(y_i = j|x) = P(c_{j-1} \leq y_i^* < c_j|x) = P(c_{j-1} \leq \beta_0 + \beta x_i + e_i < c_j|x)$$



Покажем, как рассчитывается вероятность того, что наблюдаемая зависимая переменная принимает конкретное значение.

$$P(y_i = j|x) = P(c_{j-1} \leq y_i^* < c_j|x) = P(c_{j-1} \leq \beta_0 + \beta x_i + e_i < c_j|x) = P(c_{j-1} - \beta_0 - \beta x_i \leq e_i < c_j - \beta_0 - \beta x_i|x) = F(c_j - \beta_0 - \beta x_i) - F(c_{j-1} - \beta_0 - \beta x_i), \text{ где } F - \text{ функция распределения.}$$

Покажем, как рассчитывается вероятность того, что наблюдаемая зависимая переменная принимает конкретное значение.

$$P(y_i = j|x) = P(c_{j-1} \leq y_i^* < c_j|x) = P(c_{j-1} \leq \beta_0 + \beta x_i + e_i < c_j|x) = P(c_{j-1} - \beta_0 - \beta x_i \leq e_i < c_j - \beta_0 - \beta x_i|x) = F(c_j - \beta_0 - \beta x_i) - F(c_{j-1} - \beta_0 - \beta x_i),$$

где  $F$  – функция распределения.

Для крайних категорий:

$$P(y_i = 1) = F(c_1 - \beta_0 - \beta x_i) - F(-\infty - \beta_0 - \beta x_i)$$

Покажем, как рассчитывается вероятность того, что наблюдаемая зависимая переменная принимает конкретное значение.

$$P(y_i = j|x) = P(c_{j-1} \leq y_i^* < c_j|x) = P(c_{j-1} \leq \beta_0 + \beta x_i + e_i < c_j|x) = P(c_{j-1} - \beta_0 - \beta x_i \leq e_i < c_j - \beta_0 - \beta x_i|x) = F(c_j - \beta_0 - \beta x_i) - F(c_{j-1} - \beta_0 - \beta x_i),$$

где  $F$  – функция распределения.

Для крайних категорий:

$$P(y_i = 1) = F(c_1 - \beta_0 - \beta x_i) - F(-\infty - \beta_0 - \beta x_i) = F(c_1 - \beta_0 - \beta x_i)$$

Покажем, как рассчитывается вероятность того, что наблюдаемая зависимая переменная принимает конкретное значение.

$$P(y_i = j|x) = P(c_{j-1} \leq y_i^* < c_j|x) = P(c_{j-1} \leq \beta_0 + \beta x_i + e_i < c_j|x) = P(c_{j-1} - \beta_0 - \beta x_i \leq e_i < c_j - \beta_0 - \beta x_i|x) = F(c_j - \beta_0 - \beta x_i) - F(c_{j-1} - \beta_0 - \beta x_i),$$

где  $F$  – функция распределения.

Для крайних категорий:

$$P(y_i = 1) = F(c_1 - \beta_0 - \beta x_i) - F(-\infty - \beta_0 - \beta x_i) = F(c_1 - \beta_0 - \beta x_i)$$
$$P(y_i = J) = F(\infty - \beta_0 - \beta x_i) - F(c_{J-1} - \beta_0 - \beta x_i)$$

Покажем, как рассчитывается вероятность того, что наблюдаемая зависимая переменная принимает конкретное значение.

$$P(y_i = j|x) = P(c_{j-1} \leq y_i^* < c_j|x) = P(c_{j-1} \leq \beta_0 + \beta x_i + e_i < c_j|x) = P(c_{j-1} - \beta_0 - \beta x_i \leq e_i < c_j - \beta_0 - \beta x_i|x) = F(c_j - \beta_0 - \beta x_i) - F(c_{j-1} - \beta_0 - \beta x_i),$$

где  $F$  – функция распределения.

Для крайних категорий:

$$P(y_i = 1) = F(c_1 - \beta_0 - \beta x_i) - F(-\infty - \beta_0 - \beta x_i) = F(c_1 - \beta_0 - \beta x_i)$$
$$P(y_i = J) = F(\infty - \beta_0 - \beta x_i) - F(c_{J-1} - \beta_0 - \beta x_i) = 1 - F(c_{J-1} - \beta_0 - \beta x_i)$$

Исходя из предыдущего определения  $P(y_i = j|x)$ , покажем, чему равна вероятность того, что наблюдаемая зависимая переменная принимает значение, НЕ превышающее указанную категорию (функция распределения от  $j$ ):

Исходя из предыдущего определения  $P(y_i = j|x)$ , покажем, чему равна вероятность того, что наблюдаемая зависимая переменная принимает значение, НЕ превышающее указанную категорию (функция распределения от  $j$ ):

Пусть  $j = 3$ , тогда

$$F(y_i = 3|x) = P(y_i = 1|x) + P(y_i = 2|x) + P(y_i = 3|x) =$$

Исходя из предыдущего определения  $P(y_i = j|x)$ , покажем, чему равна вероятность того, что наблюдаемая зависимая переменная принимает значение, НЕ превышающее указанную категорию (функция распределения от  $j$ ):

Пусть  $j = 3$ , тогда

$$F(y_i = 3|x) = P(y_i = 1|x) + P(y_i = 2|x) + P(y_i = 3|x) =$$
$$F(c_1 - \beta_0 - \beta x_i) +$$



Исходя из предыдущего определения  $P(y_i = j|x)$ , покажем, чему равна вероятность того, что наблюдаемая зависимая переменная принимает значение, НЕ превышающее указанную категорию (функция распределения от  $j$ ):

Пусть  $j = 3$ , тогда

$$F(y_i = 3|x) = P(y_i = 1|x) + P(y_i = 2|x) + P(y_i = 3|x) = \\ F(c_1 - \beta_0 - \beta x_i) + F(c_2 - \beta_0 - \beta x_i) - F(c_1 - \beta_0 - \beta x_i) +$$

Исходя из предыдущего определения  $P(y_i = j|x)$ , покажем, чему равна вероятность того, что наблюдаемая зависимая переменная принимает значение, НЕ превышающее указанную категорию (функция распределения от  $j$ ):

Пусть  $j = 3$ , тогда

$$\begin{aligned} F(y_i = 3|x) &= P(y_i = 1|x) + P(y_i = 2|x) + P(y_i = 3|x) = \\ &F(c_1 - \beta_0 - \beta x_i) + F(c_2 - \beta_0 - \beta x_i) - F(c_1 - \beta_0 - \beta x_i) + F(c_3 - \\ &\beta_0 - \beta x_i) - F(c_2 - \beta_0 - \beta x_i) = \end{aligned}$$

Исходя из предыдущего определения  $P(y_i = j|x)$ , покажем, чему равна вероятность того, что наблюдаемая зависимая переменная принимает значение, НЕ превышающее указанную категорию (функция распределения от  $j$ ):

Пусть  $j = 3$ , тогда

$$F(y_i = 3|x) = P(y_i = 1|x) + P(y_i = 2|x) + P(y_i = 3|x) = \\ F(c_1 - \beta_0 - \beta x_i) + F(c_2 - \beta_0 - \beta x_i) - F(c_1 - \beta_0 - \beta x_i) + F(c_3 - \beta_0 - \beta x_i) - F(c_2 - \beta_0 - \beta x_i) = F(c_3 - \beta_0 - \beta x_i), \text{ где } F - \\ \text{функция распределения.}$$

Исходя из предыдущего определения  $P(y_i = j|x)$ , покажем, чему равна вероятность того, что наблюдаемая зависимая переменная принимает значение, НЕ превышающее указанную категорию (функция распределения от  $j$ ):

Пусть  $j = 3$ , тогда

$$\begin{aligned} F(y_i = 3|x) &= P(y_i = 1|x) + P(y_i = 2|x) + P(y_i = 3|x) = \\ &= F(c_1 - \beta_0 - \beta x_i) + F(c_2 - \beta_0 - \beta x_i) - F(c_1 - \beta_0 - \beta x_i) + F(c_3 - \\ &\beta_0 - \beta x_i) - F(c_2 - \beta_0 - \beta x_i) = F(c_3 - \beta_0 - \beta x_i), \text{ где } F - \\ &\text{функция распределения.} \end{aligned}$$

Для крайних категорий:

$$F(y_i = 1|x) = F(c_1 - \beta_0 - \beta x_i)$$

Исходя из предыдущего определения  $P(y_i = j|x)$ , покажем, чему равна вероятность того, что наблюдаемая зависимая переменная принимает значение, НЕ превышающее указанную категорию (функция распределения от  $j$ ):

Пусть  $j = 3$ , тогда

$$F(y_i = 3|x) = P(y_i = 1|x) + P(y_i = 2|x) + P(y_i = 3|x) =$$
$$F(c_1 - \beta_0 - \beta x_i) + F(c_2 - \beta_0 - \beta x_i) - F(c_1 - \beta_0 - \beta x_i) + F(c_3 - \beta_0 - \beta x_i) - F(c_2 - \beta_0 - \beta x_i) = F(c_3 - \beta_0 - \beta x_i), \text{ где } F -$$

функция распределения.

Для крайних категорий:

$$F(y_i = 1|x) = F(c_1 - \beta_0 - \beta x_i)$$

$$F(y_i = J|x) = 1$$

## Подход к спецификации модели через ШАНСЫ

## Подход к спецификации модели через ШАНСЫ

- 1 Перейдем от  $P(y_i = j)$  к шансам  $\frac{P(y_i \leq j)}{P(y_i > j)} = \frac{P(y_i \leq j)}{1 - P(y_i \leq j)}$  кроме крайней верхней категории

## Подход к спецификации модели через ШАНСЫ

❶ Перейдем от  $P(y_i = j)$  к шансам  $\frac{P(y_i \leq j)}{P(y_i > j)} = \frac{P(y_i \leq j)}{1 - P(y_i \leq j)}$  кроме крайней верхней категории

❷ В допущении о стандартном логистическом распределении шансы можно представить:

$$\frac{\frac{\exp(c_j - \beta_0 - \beta x_i)}{1 + \exp(c_j - \beta_0 - \beta x_i)}}{1 - \frac{\exp(c_j - \beta_0 - \beta x_i)}{1 + \exp(c_j - \beta_0 - \beta x_i)}} = \exp(c_j - \beta_0 - \beta x_i)$$



## Подход к спецификации модели через ШАНСЫ

❶ Перейдем от  $P(y_i = j)$  к шансам  $\frac{P(y_i \leq j)}{P(y_i > j)} = \frac{P(y_i \leq j)}{1 - P(y_i \leq j)}$  кроме крайней верхней категории

❷ В допущении о стандартном логистическом распределении шансы можно представить:

$$\frac{\frac{\exp(c_j - \beta_0 - \beta x_i)}{1 + \exp(c_j - \beta_0 - \beta x_i)}}{1 - \frac{\exp(c_j - \beta_0 - \beta x_i)}{1 + \exp(c_j - \beta_0 - \beta x_i)}} = \exp(c_j - \beta_0 - \beta x_i)$$

❸  $\ln \frac{P(y_i \leq j)}{P(y_i > j)} = c_j - \beta_0 - \beta x_i$

Классическая модель с порядковым откликом  
(пропорциональных шансов) оценивается в допущении о  
параллельности регрессий

Классическая модель с порядковым откликом (пропорциональных шансов) оценивается в допущении о параллельности регрессий

Эффект предиктора одинаковый для любой кумулятивной логит-модели: к примеру, при сравнении 1-ой категории и всех остальных, при сравнении 1,2 и всех остальных и т.д.

$P(y \leq j|x) = F(c_j - \beta_0 - \beta x_i)$ , то есть, меняется только константа, а эффект переменных остается постоянным.

Условие параллельности регрессий можно протестировать:

Условие параллельности регрессий можно протестировать:

К примеру, предварительно можно оценить набор логистических моделей с бинарным откликом: новая зависимая переменная  $= 1$ , если  $y > j$ ,  $0$  – в противном случае (или наоборот). Далее сравнить оценки коэффициентов в  $J - 1$  моделях

## Мультиномиальная модель как набор моделей с бинарным откликом:

Мультиномиальная модель как набор моделей с бинарным ОТКЛИКОМ:

Случай трех категорий: A, B, C, где C – база

$$\ln \frac{P(y_i = A)}{P(y_i = C)} = \beta_{0,A|C} + \beta_{1,A|C} x_i$$

$$\ln \frac{P(y_i = B)}{P(y_i = C)} = \beta_{0,B|C} + \beta_{1,B|C} x_i$$

Мультиномиальная модель как набор моделей с бинарным ОТКЛИКОМ:

Случай трех категорий: A, B, C, где C – база

$$\ln \frac{P(y_i = A)}{P(y_i = C)} = \beta_{0,A|C} + \beta_{1,A|C} x_i$$

$$\ln \frac{P(y_i = B)}{P(y_i = C)} = \beta_{0,B|C} + \beta_{1,B|C} x_i$$

Выполним преобразование:

$$\exp\left(\ln \frac{P(y_i = A)}{P(y_i = C)}\right) = \exp(\beta_{0,A|C} + \beta_{1,A|C} x_i)$$



Мультиномиальная модель как набор моделей с бинарным ОТКЛИКОМ:

Случай трех категорий: A, B, C, где C – база

$$\ln \frac{P(y_i = A)}{P(y_i = C)} = \beta_{0,A|C} + \beta_{1,A|C} x_i$$

$$\ln \frac{P(y_i = B)}{P(y_i = C)} = \beta_{0,B|C} + \beta_{1,B|C} x_i$$

Выполним преобразование:

$$\exp\left(\ln \frac{P(y_i = A)}{P(y_i = C)}\right) = \exp(\beta_{0,A|C} + \beta_{1,A|C} x_i)$$

$$\frac{P(y_i = A)}{P(y_i = C)} = \exp(\beta_{0,A|C} + \beta_{1,A|C} x_i)$$

Мультиномиальная модель как набор моделей с бинарным ОТКЛИКОМ:

Случай трех категорий: A, B, C, где C – база

$$\ln \frac{P(y_i = A)}{P(y_i = C)} = \beta_{0,A|C} + \beta_{1,A|C} x_i$$

$$\ln \frac{P(y_i = B)}{P(y_i = C)} = \beta_{0,B|C} + \beta_{1,B|C} x_i$$

Выполним преобразование:

$$\exp(\ln \frac{P(y_i = A)}{P(y_i = C)}) = \exp(\beta_{0,A|C} + \beta_{1,A|C} x_i)$$

$$\frac{P(y_i = A)}{P(y_i = C)} = \exp(\beta_{0,A|C} + \beta_{1,A|C} x_i)$$

$$P(y_i = A) = \exp(\beta_{0,A|C} + \beta_{1,A|C} x_i) P(y_i = C)$$

Мультиномиальная модель как набор моделей с бинарным откликом (продолжение):

Мультиномиальная модель как набор моделей с бинарным откликом (продолжение):

Случай трех категорий: A, B, C, где C – база

Выразим вероятность попасть в базовую категорию:

$$\begin{aligned} P(y_i = C) &= 1 - \sum_{j=A}^B P(y_i = j) = 1 - \sum_{j=A}^B P(y_i = C) \exp(\beta_{0j} + \beta_{1j} x_i) \\ &= 1 - P(y_i = C) \sum_{j=A}^B \exp(\beta_{0j} + \beta_{1j} x_i) \end{aligned}$$

Мультиномиальная модель как набор моделей с бинарным откликом (продолжение):

Случай трех категорий: A, B, C, где C – база

Выразим вероятность попасть в базовую категорию:

$$\begin{aligned} P(y_i = C) &= 1 - \sum_{j=A}^B P(y_i = j) = 1 - \sum_{j=A}^B P(y_i = C) \exp(\beta_{0j} + \beta_{1j} x_i) \\ &= 1 - P(y_i = C) \sum_{j=A}^B \exp(\beta_{0j} + \beta_{1j} x_i) \\ P(y_i = C) &= \frac{1}{1 + \sum_{j=A}^B \exp(\beta_{0j} + \beta_{1j} x_i)}, \text{ следовательно, для A:} \end{aligned}$$

Мультиномиальная модель как набор моделей с бинарным откликом (продолжение):

Случай трех категорий: A, B, C, где C – база

Выразим вероятность попасть в базовую категорию:

$$P(y_i = C) = 1 - \sum_{j=A}^B P(y_i = j) = 1 - \sum_{j=A}^B P(y_i = C) \exp(\beta_{0j} + \beta_{1j} x_i)$$

$$= 1 - P(y_i = C) \sum_{j=A}^B \exp(\beta_{0j} + \beta_{1j} x_i)$$

$$P(y_i = C) = \frac{1}{1 + \sum_{j=A}^B \exp(\beta_{0j} + \beta_{1j} x_i)}, \text{ следовательно, для A:}$$

$$P(y_i = A) = \frac{\exp(\beta_{0,A|C} + \beta_{1,A|C} x_i)}{1 + \sum_{j=A}^B \exp(\beta_{0j} + \beta_{1j} x_i)}$$

Очень хочется перейти к «шансам»:

$$\frac{P(y_i = A)}{P(y_i = C)} = \frac{\frac{\exp(\beta_{0,A|C} + \beta_{1,A|C} x_i)}{1 + \sum_{j=A}^B \exp(\beta_{0j} + \beta_{1j} x_i)}}{1 + \sum_{j=A}^B \exp(\beta_{0j} + \beta_{1j} x_i)} = \exp(\beta_{0,A|C} + \beta_{1,A|C} x_i)$$

Очень хочется перейти к «шансам»:

$$\frac{P(y_i = A)}{P(y_i = C)} = \frac{\frac{\exp(\beta_{0,A|C} + \beta_{1,A|C} x_i)}{1 + \sum_{j=A}^B \exp(\beta_{0j} + \beta_{1j} x_i)}}{\frac{1}{1 + \sum_{j=A}^B \exp(\beta_{0j} + \beta_{1j} x_i)}} = \exp(\beta_{0,A|C} + \beta_{1,A|C} x_i)$$

А шансы ли это?

У S. Long Вы прочитаете привычную интерпретацию в терминах отношения шансов, однако, строго говоря, это не шансы, а риски (risk ratio). Вместо отношения шансов в мультиномиальной модели считаются отношения вероятностей.